\begin{problema}\label{g1.1}
Seja $A$ um anel finito. Mostrar que existe a única fatoração de $A$
em produto dos anéis $A_p$ por $p$ in $2,3,5,7,11,\dots$ 
tais que o ordem de $A_p$ é um poder de $p$.
\end{problema}
\begin{problema}\label{g1.2}
Provar que os domínios de fatoração única são inteiramente fechados.
\end{problema}
\begin{problema}\label{g1.3}
Provar que o polinómio $P$
\footnote{E.g. $P$ = $x^6 + x^3 + 1$,              
$x^6 + x + 1$,                
$x^6 + x^2 + 1$,              
$x^6 + x^2 + x + 1$,		
$x^6 + x^5 + x^3 + x^2 + 1$,	
$x^6 + x^5 + x^4 + x^2 + 1$.}
é irredutivel no $\Z[x]$.
\end{problema}
\begin{problema}\label{g1.4}
Verificar que polinómio $Q$
\footnote{
$Q$ =
$x^6 + 7 x^4 - 36$,
$x^6 + x^4 - 4 x^2 -4$,
$x^6 - 11 x^4 + 36 x^2 - 36$,
$x^6 - x^4 - 24 x^2 - 36$,
$x^6 + 5 x^4 - 12 x^2 - 36$,
$x^6 + x^4 - 9 x^2 - 9$.
}
não tem raizes racionais,
mas tem raizes modulo cada número primo.
\end{problema}
\begin{problema}\label{g1.5}
Computar $\mdc(a,b)$
\footnote{
E.g. $(a,b)$ =
$(8w+3,  8w+17)$,
$(19w+11, 9w+10)$,
$(19w-2, 14w+17)$,
$(-w-31,13w-38)$,
$(26w-1, 29w+43)$,
$(20w+54,37w+44)$.
} 
para dois números de Eisenstein $\Z[w]/(w^2+w+1)$.
\end{problema}
\begin{problema}\label{g1.6}
Quantos divisores de zero tem o anel $\Z/(N)$?
\footnote{E.g. para
$N$ = $196883$, $220520$, $510510$, $744744$, $1000000$, $22451900$.}
\end{problema}
\begin{problema}\label{g1.7}
Mostre que por cada número primo $p$ e por dois polinómios $R,S$ no $(\Z/p)[x]$
$R(y) = S(y)$ por $y=0,1,2,...,p-1$
se e só se o polinómio $(x^p-x)$ é um divisor de $(R-S)$.
\end{problema}
\begin{problema} Provar que:
\begin{enumerate}
\item \label{t8}
os polinômios com a derivada zero em um ponto fixo é um dominio.
\item cada ideal num anel noetheriano é finitamente gerado.
\item se $I_n$ é uma cadeia ascendende dos ideais num anel, união dos $I_n$ é um ideal.
\item se cada ideal no anel é finitamente gerado, o anel é noetheriano.
\item no domínio dos ideais principais cada ideal primo é maximal.
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{problema}[Bônus 3.]
Seja $p>3$ um número primo.
Provar que
\begin{enumerate}
\item $(-1)$ é quadrado $\mod p \iff p=1\mod4$
\item $2$ é quadrado $\mod p \iff p=\pm 1\mod8$
\item $3$ é quadrado $\mod p \iff p=\pm 1\mod12$
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{problema}[Bônus 1.]
Seja $p>3$ um número primo.
Provar que
\begin{enumerate}
\item $p = 1 (4)     \iff p = a^2 +   b^2$ 	por alguns inteiros $a,b$
\item $p = 2\pm1 (8) \iff p = a^2 + 2 b^2$ 	por alguns inteiros $a,b$
\item $p = 1 (3)     \iff p = a^2 + 3 b^2$ 	por alguns inteiros $a,b$
\end{enumerate}
\end{problema}


\begin{problema}[Bônus 2.] 
Munir $8$ artigos de lingua portuguesa
um,uns,uma,umas,o,os,a,as
com operação 'mais':
um mais um	= uns,
uma mais uma	= umas,
um + umas	= uns,
o + o = os,
o + a = os,
a + as = as,
umas + as = umas,
o + um = os + um = o + uns = os + uns = o + uma = os + uma = o + umas = os + umas,
etc 

\begin{enumerate}
\item Mostrar que este é um semigrupo
\item \label{b2ii} Construir um ideal na álgebra deste semigrupo   
\item Diz se existe um monomorfismo deste semigrupo para um monoide multiplicativo dos residuos $\Z/(N)$ por algun $N$.
\end{enumerate}
\end{problema}


Dicas 

\ref{g1.2}: mais info no PDF de EA-17, maio 21

\ref{g1.4}: usar Lema do março 12 (aula 2)

\ref{g1.6}: provar que no anel finito cada elemento é inversivel ou divisor de $0$.
Cf. demonstração que domínios finitos são corpos.
Também ver aula 3, março 24. teorema chinês de resto, função de Euler.

\ref{g1.7}: considerar raizes de $x^p-x$, lembra Fermat, Frobenius,\dots

\ref{t8}: o que é corpo dos frações? cf. aulas 12--13

\ref{b2ii}: Considerar artigos definidos ou indefinidos


